\begin{thanks}
      
    Quiero agradecer a varias personas, porque el que esté aquí en este preciso momento, es gracias a muchas, muchas almas, que dedicaron tiempo, amor, conocimiento y paciencia para mí.

    \par A mis Padres: Porque fueron el sustento de todo mi aprendizaje y de mis ganas de ir más lejos. Que me inculcaron el amor por el conocimiento y la sabiduría más allá de mis estudios.

    \par A mi esposa: Que se ha convertido en mi tesoro, mi partner, mi idónea, mi igual, que ha llenado de dicha incluso aquellos días de cansancio extremo. Porque gracias a su amor he crecido, he sanado y vuelto a encantarme de mí mismo y he encontrado nueva belleza en la vida.

    \par A mis hermanas: Que han sido mis grandes compañeras hasta este momento dónde por fin se ha cerrado una primera gran, gran etapa de aprendizaje. Las quiero mucho.

    \par A mis abuelos Ramón, Marta y Lola: Que siempre creyeron y han creído en mí. Que se han deleitado con todos mis logros. Cuya lucha y esfuerzo, más la misericordia divina nos ha permitido vivir una vida llena de amor, a pesar, de que ustedes mismos no recibieron una vida así.

    \par A toda mi familia: Que a pesar de nuestros errores y diferencias, se siguen amando y siguen estando el uno para el otro.

    \par Al PCM: Por ser una antorcha en mi camino, por haber despertado un nuevo amor por todos los seres humanos. Por todo el saber que han compartido y por ser unos increíbles \guillemotleft ñoños\guillemotright, unos excelentes amigos y por traer a Dios de forma constante a mi vida en los momentos más densos del estudio.

    \par A todos mis amigos: Por darme tantas perspectivas diferentes a la mía y ser un cable a tierra en mis \guillemotleft ñoñerías\guillemotright, por sentarse a disfrutar conmigo durante toda esta etapa universitaria.

    \par A todos mis profesores: Que con tanto esfuerzo y dedicación me llenaron de energía, curiosidad y cariño por el aprendizaje. Un especial saludo a las tías del jardín que no ven este final, pero que le confiaron sus laboriosas horas a ese pequeñito que no sabía aún escribir. Y también a la profesora Jocelyn que me ha acompañado en todo este proceso de titulación, por su paciencia y muchos consejos.

\end{thanks}